+++
banner     = "banners/2019-06-10-kiev-cherez-8-mesyacev.jpg"
title      = "Киев после 8 месяцев жизни в Праге"
author     = "Lana"
date       = "2019-08-05"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++

---
В Праге мы живем уже почти 8 месяцев. В июле мы с дочерью летали на 2 недели в Киев: полечить зубы и проведать родственников. Кроме этого мы еще заказывали очки ребенку. Мне казалось это будут бесконечно длинные две недели, но они пролетели очень быстро. Со стоматологией только зацепись.
Вот только вчера мы сошли с трапа самолета в аэропорту Жуляны, а сегодня я уже снова готовлю обед на своей кухне и как будто мы никуда и не уезжали.

<!--more-->

Итак, мы не были в Киеве с декабря. Я не хочу писать пост в духе: в Праге все отлично, а в Киеве - ужас-ужас. Просто есть вещи, которые для меня более важны: это безопасность и работающие законы. Собственно за этим мы и ехали в Прагу. А все остальное - уже приятное дополнение в виде отличного транспорта, чистых улиц и доброжелательных людей.

Вот, что бросилось в глаза в Киеве:

1. **Метро**<br>
За время проживания в Праге я отвыкла от толкучек в метро в час пик. Длительное время я ездила на 9 утра на курсы чешского языка на одну из центральных станций метро. В пражском метро в час пик сидячие места заняты, люди стоят, но как-то без тесного контакта с другими пассажирами. В вагонах более менее свободно. Все обусловлено тем, что в Европе рабочий день может начинаться в 7 утра и заканчиваться в 15-16 часов. Причин этому несколько: дорогие садики и няни, правильный баланс жизни и работы, желание проводить больше времени с семьей и друзьями. И это прекрасно. А вот ехать в 8 утра с левого берега на правый c ребенком в метро было совсем не прекрасно. Давно забытые ощущения.
Еще на маршрутке поездили. Тоже давно забытые ощущения и переживания.

2. **Мужчины**<br>
Когда я пошла в зал в Праге я обратила внимание, что в большинстве своем посетители зала весьма подкаченые и стройные. Глаза разбегаются. Чтобы не выпадать из режима в Киеве я продолжила ходить в зал. Большинство мужчин с животами. Вот вроде и широк в плечах, подтянут, а тут опп - и пузико натянуло футболку. И они везде: на улицах, на площадках, в магазинах. Раньше я как-то не замечала этот печальный факт, но теперь мне есть с чем сравнить.

3. **Алкоголь**<br>
Количество людей с пивом и изрядно выпивших - много. В Праге не встретишь на детской плодащке или в парке родителей выгуливающих детей с пивом в руке. И это в стране пива. Зато в Киве на детских площадках прям секта какая-то: родители встанут кругом и пьют пиво. Удивительно просто это ж сколько надо денег и здоровья на такой досуг.

4. **Спорт**<br>
В парках Праги полно велосипедистов, бегунов и бабушек с палками для скандинавской ходьбы. Бегала вокруг озера в Киеве, тоже много бегунов. Очень приятно видеть. Но, в отличие от пражских, не здороваются.

5. **Цены**<br>
Я помню, когда мы только переехали в Прагу я мысленно переводила цены в гривны и мне казалось, что в Праге продукты дороже, чем в Киеве. Потом перестала пересчитывать цены и появилось понимание средних цен на разные виды продуктов. Но когда мы в Киеве пошли в Сильпо я немного обалдела от цен. Как-то многие продукты оказались дороже, чем в Праге. Например, молоко, творог, сыры, рыба. Импортные продукты существенно дороже. Зато фрукты и овощи дешевые. Это да.

6. **Чистота**<br>
В Киеве грязно. Возле станций метро из-за этих ларьков и наливаек - вообще большая помойка. За собаками не убирают, на газонах говно. Грустно все это. И изменений в лучшую сторону я не заметила.

7. **Комары**<br>
Много картинок на эту тему. Что в Праге нет комаров. В лесу полно, а в городе - нет. И это правда. Поэтому и москитных сеток на окнах не видно. А залетевшие случайно мухи и осы - легко выпроваживаются обратно на улицу.

8. **Кондиционеры**<br>
В Праге запрещено портить внешние фасады зданий остекленением балконов и кондиционерами. Поэтому, если их и вешают, то только со стороны дворика. Но они очень редко встречаются. Во-первых, экономия. Здесь не принято выкручивать батареи на максимум зимой, спускать литры воды впустую и бездумно потреблять электроэнергию. Европейцы экономят. Во-вторых, не такое уж и жаркое лето в Праге. Обычно откровенной жары пару недель всего. Можно и потерпеть, на то оно и лето.

9. **Медицина**<br>
Вот чего мне не хватает в Праге - так это "волшебной" медицины. Когда один телефонный звонок и на завтра ты уже записан к дерматологу, окулисту, гинекологу или любому другому узкоспециализированному врачу. В Чехии записываешься за месяц-два, если вопрос не срочный. И помнишь эту дату четче, чем день рождения супруга. Потому что шутки про обмен "терминами" (визит к врачу) на форумах - это совсем не шутки. Бывает, запишешься к врачу за 2 месяца, а потом форс-мажор и ты не можешь придти в назначенный день. И ищещь по форумам, с кем бы поменяться "терминами".

10. **Безопасность**<br>
Пока мы две недели жили на Академгородке я ходила в местный тренажерный зал. Он работает до 23 часов. Как-то днем не было времени сходить в зал, решили уложить ребенка и сходить уже ближе к закрытию. Муж был в шоке: "Это тебе не Прага ночами по району бродить". Поэтому пришлось отложить зал до утра.
Как-то сильно мы расслабились в плане безопасности в Праге. Отточеные годами навыки выживания притупились за эти 8 месяцев. Не держишь сумку двумя руками в транспорте, отпускаешь ребенка одного гулять по району, не нервничаешь, когда поздно возвращаешься домой общественным транспортом, спокойно оставляешь машину на две недели под домом. Вот именно эти вещи для меня важны в первую очередь.

У меня никогда не было привязки к определенному городу, улице или дому. Может поэтому я так относительно легко решилась на переезд в другую страну. Но мне было очень приятно провести эти две недели с родными людьми, пройтись по знакомым местам, говорить на родном языке и все понимать.
Я восприняла эту поездку как отпуск и после него рада была вернуться домой, в Прагу. Именно так я это сейчас воспринимаю.
